\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Die Konkurrenz der imperialistischen Mächte zwischen Zusammenarbeit und Krieg}
\subsection{Britisch-deutsche Konkurrenz in Vorderasien}

Der türkische Sultan Abdul Hamid II. wollte sein Land mit Zugbahnen wirtschaftlich besser erschliessen. Mit dem Bau der \textbf{Bagdad-Bahn} sollte die deutsche Position in diesem Land gefestigt werden. 1898 erhielt 
    das Deutsche Reich die Konzessionen für die Bahn und den Abbau der Bodenschätze 20 Kilometer links und rechts der Strecke. Vor allem Grossbritannien verfolgte das Vorgehen misstrauisch -- es sah sich aus Handels- und Investitionsmöglichkeiten verdrängt und in seiner Stellung im Nahen Osten bedroht. Die britische Regierung fürchtete v.a. um den Suezkanal und die Ölfelder im arabischen Raum. \par

Im Juli 1914, kurz vor dem Ersten Weltkrieg, schlossen beide Statten ein Abkommen: Grossbritannien stimmt dem Bau der Bagdad-Bahn zu, Deutschland verzichtet auf den Bau der Verbindung von der Stadt Basra bis zum 
    Persischen Golf. Anders sah es für Russland aus: Die deutsche Anwesenheit in der Türkei bedrohte aus russischer Sicht die freie \textbf{Dardanellen-Durchfahrt}. Es kam zu keiner Verständigung.

\subsection{Britisch-französischer Konflikt in Afrika}

In Afrika wollten die britischen Kolonialpolitiker eine Verbindung von Nord nach Süd, die sog. Kap-Kairo-Linie, gewinnen; die Franzosen hingegen ein geschlossenes Imperium von Ost (Atlantik) nach West (Indischer 
    Ozean). Um 1898 kam es zwischen den Militärkommandos beider Länder bei Faschoda zu einem Zusammenstoss, der beinahe einen grossen Krieg verursachte. Durch das Einlenken des schwächeren Frankreich wurde dieser verhindert. Die \glqq\textbf{Entente cordiale}\grqq{} löste das Interessenkonflikt in Afrika zwischen beiden Parteien.

\subsection{Britisch-deutscher Flottenwettstreit}

Mit dem Bau einer riesigen Flotte wollte das Deutsche Reich den Durchbruch zur Weltmacht erreichen und mögliche Angreifer abschrecken. Die Regierung verfolgte den Plan einer deutschen 
    \glqq\textbf{Risikoflotte}\grqq{}, die zwei Drittel der englischen Stärke erreichen sollte. Damit bestünde die Möglichkeit, dass Grossbritannien in einem Krieg verlieren würde. Grossbritannien verfolgte hingegen den Plan des \glqq\textbf{Two-Power-Standard}\grqq{}: Dadurch muss seine Kriegsmarine mindestens so stark sein wie diejenige der beiden nächst grösseren zusammengenommen. \par

Das Deutsche Reich bewegte sich in eine Selbstisolierung, da Grossbritannien sich Frankreich und Russland annäherte. Die Deutschen hingegen wollten ein Bündnis mit England und gegen Frankreich und Russland anstreben 
    -- dies ging nun nicht mehr. Aus innerpolitischen Gründen war ein Stopp unmöglich, da der Flottenbau im Land sehr populär geworden war und es durch das Bündnis konservativer Kräfte ein Mittel war, sich gegen demokratische Reformen und soziale Veränderungen abzusichern.

\subsection{Die Marokkokrisen 1905/06 und 1911}

Die Entente cordiale hatte Marokko Deutschland zugesprochen. Dagegen wehrte sich Deutschland und bestand darauf, Marokko müsse allen interessierten Mächten offenstehen. Um diesen Anspruch zu demonstrieren, landete 
    der deutsche Kaiser 1905 in Tanger und bekräftigte die Unabhängigkeit Marokkos. Auf der von Deutschland durchgesetzten \textbf{Konferenz von Algeciras} 1906 wurden die Souveränität Marokkos und die Handelsfreiheit vereinbart. Es musste aber erkennen, dass es international isoliert war; Grossbritannien und Frankreich schlossen sich im Rahmen der Entente cordiale noch enger zusammen. \par

Als Frankreich 1911 dem Sultan Truppen entsandte, um Aufstände niederzuschlagen, schickte Deutschland das Kanonenboot \glqq Panther\grqq{} nach Agadir. Ziel war es, dass Frankreich Kolonialgebiete nach das Deutsche 
    Reich abtritt und es im Gegenzug die französische Herrschaft in Marokko akzeptiert. Der \textbf{Marokko-Kongo-Vertrag} regelte einen umfangreichen Gebietsaustausch in Äquatorialafrika und sicherte die volle politische Handlungsfreiheit in Marokko. Das Deutsche Reich bezahlte einen hohen Preis, denn es verstärkte die deutsche Isolation und festigte das englisch-französische Bündnis.

\subsection{Krisenherd Balkan}

Seit dem Ende des 17. Jahrhundert verlor das Osmanische Reich an Einfluss und Macht. Im Gegensatz zu Europa fassten die Aufklärung und Industrialisierung hier nicht Fuss, wirtschaftlich und kulturell entwickelte es 
    sich kaum. Es war auch nicht am Wiener Kongress anwesend. Österreich-Ungarn und Russland interessierten sich für die Kontrolle dieses Raumes, was gegen die Interessen Englands, Österreich-Ungarns und Frankreichs lief, die Russland vom Mittelmeer fernhalten wollten. Der Konflikt verschärfte sich durch die nationalen Emanzipationsbestrebungen der ethnisch und religiös unterschiedlichen Bewohner. \par

Nationale Freiheit und Einheit waren die zentralen Forderungen des 19. Jahrhunderts und der Balkanvölker. Das Freiheitsbestreben bedrohte zwei Vielvölkerstaaten: Österreich-Ungarn und das Osmanische Reich. Deren 
    Schwäche war sprichwörtlich \glqq\textbf{der kranke Mann am Bosporus}\grqq{}. Griechenland hatte schon 1821 - 1829 die Lage zu ihrer Unabhängigkeit genutzt, um die Jahrhundertwende demonstrierte der junge serbische Staat die zunehmende Selbstständigkeit und Stärke der Balkanvölker. \par

Das ganze wurde noch komplizierter, weil die Slaven durch das Russische Reich einen mächtigen Helfer hatten. Die Russen fühlten sich als Vormacht aller Slaven; im Zeichen des \textbf{Panslawismus} sollten sie alle 
    geeint und unabhängig werden. Russland wollte eine freie Durchfahrt durch die Dardanellen wegen des Anschlusses ihrer Schwarzmeerhäfen an die Weltmeere. 1908 schob Österreich-Ungarn einen Riegel vor den Bewegungen, indem sie Bosnien und Herzegowina annektierten.

\subsection{Imperialismus und neues Bündnissystem in Europa}

1912/13 kam es zu zwei \textbf{Balkankriegen}:
    \begin{itemize}
        \item Im Ersten ging es um die Verteilung von ehemals osmanischen Territorien. Die Bundesgenossen Serbien, Montenegro, Bulgarien und Griechenland nahmen den Türken fast deren gesamten europäischen Besitz ab.
        \item Im Zweiten gerieten die Bundesgenossen dann aneinander. Serbien -- und damit Russland -- gingen daraus gestärkt hervor. Serbien stiegt zur Regionalmacht auf.
    \end{itemize}

Mit der Entlassung Bismarks 1890 hatte sich in der deutschen Regierung eine neue (Fehl-)Beurteilung der politischen Situation durchgesetzt. Die entscheidenden Aussenpolitiker glaubten, auf ein Neutralitätsabkommen 
    mit Russland verzichten zu können, da sie darauf vertrauten, dass der imperialistische Interessengegensatz zwischen Grossbritannien und Russland in Asien sowie zwischen Grossbritannien und Frankreich in Afrika unüberwindbar sei und deshalb es zu keinen Bündnissen zwischen ihnen kommen kann. 1890 kündigten die Deutschen aus wirtschaftlichen Gründen die vertraglichen Bindungen mit Russland. \par

Russland suchte nun neue Bündnispartner, wofür sich das isolierte Frankreich anbot. 1892 schlossen sie ein geheimes Militärabkommen ab, in dem sie sich gegenseitige Hilfe bei einem deutschen Angriff versprachen. Ein 
    \textbf{Zweifrontenkrieg} war für Deutschland nun nicht mehr auszuschliessen. Deutschland versucht auch erfolglos, Grossbritannien durch den Flottenbau zu einem Bündnis zu zwingen. Stattdessen kam es 1904 zwischen Grossbritannien und Frankreich zum \textbf{Entente cordiale}, 1907 zu einem Bündnis über Mittel- und Ostasien. Gleichzeitig zeigte der Dreibund (Deutschland, Österreich, Italien) nach 1900 Risse -- seit 1902 war es faktisch ein Zweierbündnis, da Italien mit Frankreich ein Abkommen abschloss.

\subsection{Forderung nach Abrüstung und Frieden}

Viele Menschen fühlten, dass das Wettrüsten den Frieden gefährden könne. \textbf{Pazifisten} und Sozialisten forderten die Abrüstung und Frieden in allen Ländern. Für die Sozialisten lagen die Ursachen der 
    Friedensgefährdung im Imperialismus der Industrienationen \textrightarrow{} nur durch Beseitigung des Kapitalismus würde die Kriegsgefahr vollständig beseitigt sein. Einig waren sie sich darin, dass durch solidarisches zusammenwirken aller Arbeiter der Welt Krieg verhindert werden könne -- das Resultat waren Grossdemonstrationen. \par

Die Pazifisten, welche vorwiegend aus dem Bürgertum stammten, versuchten durch Schriften und Vorträge das militaristische Denken und Handeln der Menschen zu ändern. Ihr Fernziel war es, durch internationale Verträge 
    und Schiedsgerichte Kriege allmählich überflüssig zu machen. \par

Ein Anfang bildeten die \textbf{Haager Friedenskonferenzen} von 1901 und 1907 und mit der Errichtung des \glqq Ständigen Schiedsgerichts\grqq{} für internationale Streitigkeiten in Den Haag. Auf den Haager 
    Konferenzen wurde auch das Kriegsvölkerrecht weiterentwickelt; so wurde z.B. der Umgang mit Kriegsgefangenen geregelt. \par

Beide Wege führten nicht zum Ziel.